\section{Analisi dei Requisiti}

\begin{definition}[Analisi dei Requisiti]
    Si intende il processo di studio e analisi delle esigenze del committente e dell'utente per
    giungere alla produzione di un documento che definisce il \emph{dominio} del problema e i \emph{requisiti} del software.
    In alcuni casi si definiscono anche i \emph{casi di test} e il \emph{manuale utente}.
\end{definition}

Prima di passare alla fase vera e propria di \emph{analisi dei requisiti}
occorre seguire una fase preliminare per stabilire la realizzabilità
del progetto software.

\subsection{Studio di Fattibilità}

Si basa principalmente sulla descrizione del software e delle necessità
dell'utente. In seguito vengono svolte due analisi:

\begin{itemize}
    \item \textcolor{cyan}{Analisi di Mercato}: si fà un confronto con il mercato attuale e si stimano i costi di
        produzione e quanto l'investimento può essere remunerativo.
    \item \textcolor{cyan}{Analisi Tecnica}: si studiano tutti gli strumenti per la realizzazione del progetto,
        come i software, le architetture, gli hardware e gli algoritmi. Inoltre si studia come deve essere fatta la prototipazione
        del software e la futura ricerca. 
\end{itemize}

\subsection{Dominio}

Il \textbf{\textcolor{cyan}{dominio}} è il contesto in cui il software opera. Per definirlo occorre costruire
un \textcolor{cyan}{glossario}, ovvero una collezione di definizioni di termini rilevanti in quel dominio specifico e
che può essere riusato in progetti successivi nello stesso dominio. Inoltre occorre definire un \textcolor{cyan}{modello statico},
quindi come interagiscono fra loro gli elementi del dominio staticamente, e un \textcolor{cyan}{modello dinamico}, ovvero come si comporta il dominio
in base all'avvenire di un determinato evento che può coinvolgere gli utenti. Questi due modelli possono essere descritti sia 
tramite l'uso del linguaggio UML \footnote{\url{https://it.wikipedia.org/wiki/Unified_Modeling_Language}}, sia usando la semplice descrizione testuale.

\subsection{Requisiti}

\begin{definition}[Requisito]
    Il requisito è una proprietà che deve essere garantita dal sistema per soddisfare
    una qualsiasi necessità dell'utente.
\end{definition}

I requisiti possono dividersi in due categorie:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Requisiti funzionali}}: quelli che descrivono le funzionalità e il comportamento del software.
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Requisiti non funzionali}}: descrivono le proprietà del software o del processo di sviluppo. Ad esemprio le caratteristiche di
        efficienza e affidabilità, l'interfaccia, il linguaggio di programmazione e l'ambiente di sviluppo scelti, i vincoli legislativi e i requisiti hardware o di rete.
\end{itemize}

I requisiti possono essere descritti mediante l'uso di diversi linguaggi, formali o meno. In questo caso si vede
la descrizione dei requisiti mediante la produzione di un documento scritto in linguaggio naturale.

\subsection{Documento dei Requisiti}

Questo documento è un contratto tra lo sviluppatore e il committente, che elenca i requisti e i vincoli che il software deve soddisfare, e specifica
anche una \emph{deadline} per la consegna del progetto.

\subsection{Fasi dell'Analisi dei Requisiti}

L'\emph{analisi dei requisiti} viene svolta in cinque passi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Acquisizione}}
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Elaborazione}}
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Convalida}}
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Negozazione}}
    \item \textbf{\textcolor{cyan}{Gestione}}
\end{enumerate}

\subsubsection{Acquisizione}

Il team di analisti incontra i membri dell'organizzazione del committente e si procede con
la raccolta dei requisiti che può avvenire tramite: semplici interviste, questionari, costruzione di
prototipi (anche su carta), studio di documenti o l'osservazione di possibili utenti mentre lavorano.

\subsubsection{Elaborazione}

Viene scritta la prima bozza del \emph{documento dei requisti}, dove quest'ultimi vengono trattati in modo
più approfondito. La struttura del documento deve essere la seguente:

\begin{center}
    \begin{tabular}{||c||}
        \hline
        \emph{Introduzione} \\
        \hline
        \emph{Glossario} \\
        \hline
        \emph{Definizione dei Requisiti Funzionali} \\
        \hline
        \emph{Definizione dei Requisiti Non Funzionali} \\
        \hline
        \emph{Architettura}: la strutturazione del software in sottosistemi. \\
        \hline
        \emph{Specifica dettagliata dei Requisiti Funzionali} \\
        \hline
        \emph{Modelli astratti}: descrivere il sistema in base \\ a ciascun punto di vista. \\
        \hline
        \emph{Evoluzione del sistema}: successivi cambiamenti. \\
        \hline
        \emph{Appendici}: descrizione della piattaforma hardware, database, \\ manuale utente e i piani di test. \\
        \hline
        \emph{Indici}: costruire un lemmario, quindi una lista di termini \\ che puntano ai requisiti che li usano. \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Nota Bene} Nella descrizione dei requisiti occorre sempre usare la forma assertiva.
Esempio:
\begin{center}
    \emph{Il $<$sistema$>$ deve $<$funzionalità$>$/$<$proprietà$>$}
\end{center}

\subsubsection{Convalida}

Nella fase di convalida occorre revisionare il documento per far sì che vengano
evitati i seguenti difetti:

\begin{itemize}
    \item \textcolor{cyan}{Omissioni}: requisiti mancanti.
    \item \textcolor{cyan}{Inconsistenze}: contraddizione tra i requisiti o tra un requisito e il contesto.
    \item \textcolor{cyan}{Ambiguità}: vaghezze o requisiti che possono avere più significati. Le ambiguità all'interno del linguaggio naturale
        possono essere portate da \textcolor{MidnightBlue}{quantificatori}, \textcolor{MidnightBlue}{disgiunzioni}
        oppure possono presentarsi ambiguità di \textcolor{MidnightBlue}{coordinazione} (nel caso si usano sia la \emph{o} che la \emph{e} nella stessa frase) oppure 
        \textcolor{MidnightBlue}{referenziale} nell'uso non chiaro di pronomi.
        Inoltre occorre sempre evitare \textcolor{MidnightBlue}{verbi deboli}, \textcolor{MidnightBlue}{forme passive}, ovvero verbi senza un soggetto esplicito ed anche \textcolor{MidnightBlue}{negazione}
        e \textcolor{MidnightBlue}{doppie negazioni}.
    \item \textcolor{cyan}{Sinonimi} e \textcolor{cyan}{Omonimi}: termini diversi con lo stesso significato e termini uguali con significato diverso.
    \item \textcolor{cyan}{Presenza di dettagli tecnici}
    \item \textcolor{cyan}{Ridondanza}: può esserci, ma solo tra sezioni diverse del documento.
\end{itemize}

Le principali tecniche di convalida dei requisiti sono:
\begin{itemize}
    \item \textcolor{cyan}{Deskcheck}
        \begin{itemize}
            \item \textcolor{cyan}{Walkthrough}: ovvero il documento viene analizzato per intero sequenzialmente.
            \item \textcolor{cyan}{Ispezione}: la lettura del documento è strutturata, utilizzando per esempio la tecnica del
                lemmario.
        \end{itemize}
    \item Uso di \textcolor{cyan}{strumenti di analisi} del linguaggio naturale.
    \item Uso di \textcolor{cyan}{prototipi}.
\end{itemize}

Una volta trovati i difetti, è importante ricordarsi che vanno sempre risolti con
il committente.

\subsubsection{Negoziazione}

In questa fase vengono assegnate delle priorità ai requisiti in base alle
\textcolor{cyan}{esigenze del committente} e ai \textcolor{cyan}{costi} e \textcolor{cyan}{tempi} di
produzione.

Questa fase è importante per decidere se alcuni requisiti possono essere \textcolor{cyan}{cancellati} oppure
\textcolor{cyan}{sviluppati} successivamente.

\paragraph{MoSCoW} Questa è una tecnica per dare priorità ai requisiti, i quali vengono divisi in quattro classi:
\begin{itemize}
    \item \textcolor{cyan}{Must have}: requisiti irrinunciabili per il cliente.
    \item \textcolor{cyan}{Should have}: non necessari ma utili.
    \item \textcolor{cyan}{Could have}: non molto utili, da realizzare solo se c'è tempo.
    \item \textcolor{cyan}{Want to have}: da sviluppare in successive versioni.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestione}

Questa fase si occupa di tre aspetti principali:
\begin{itemize}
    \item \textcolor{cyan}{Identificazione}: ad ogni requisito viene assegnato un identificatore univoco.
    \item \textcolor{cyan}{Attributi}: ad ogni requisito vengono assegnati attributi relativi allo \textcolor{MidnightBlue}{stato},
        \textcolor{MidnightBlue}{priorità}, \textcolor{MidnightBlue}{sforzo} in termini di giorni e/o personale da impiegare, \textcolor{MidnightBlue}{rischio},
        e la \textcolor{MidnightBlue}{versione destinazione} per quanto riguarda lo sviluppo incrementale. 
    \item \textcolor{cyan}{Tracciabilità}: ovvero la capacità di descrivere e seguire la vita di un requisito. Viene costruita una mappa tra i requisiti
        e le \textcolor{MidnightBlue}{componenti del sistema}, il \textcolor{MidnightBlue}{codice} ed i \textcolor{MidnightBlue}{test}.
\end{itemize}

\paragraph{Contratto} Il \emph{documento dei requisiti} precede la stipula del contratto.

\subsection{Casi d'uso}

I \textbf{\textcolor{cyan}{casi d'uso}} sono un altro modo per acquisire i requisiti, valutando le interazioni degli utenti col sistema
e indicando al committente i risultati attesi. I casi d'uso oltre ad includere la sequenza corretta di eventi attesi devono anche presentare i comportamenti inattesi,
ovvero le \textcolor{cyan}{eccezioni}.

\subsection{User Stories}

Sono un'altra tecnica di raccolta dei requisiti utilizzata principalmente nei \emph{\textcolor{cyan}{processi agile}} e consiste
nell'utilizzo di \emph{\textcolor{cyan}{user story cards}} per scrivere i requisiti, che in linea generale hanno questa forma:
\begin{center}
    \emph{Nel mio ruolo di} $<$\verb|ruolo utente|$>$, \emph{ho bisogno che il sistema} $<$\verb|funzione|$>$, \emph{al fine di} $<$\verb|beneficio|$>$
\end{center}

\paragraph{\textcolor{red}{Contro}} Il problema principale delle \emph{user stories} è la \textcolor{cyan}{scalabilità}, 
ovvero sono difficili da trasporre su grandi progetti e problematiche se il team è distribuito geograficamente. Inoltre, essendo
informali e brevi non sono adatte per raggiungere degli accordi legali e raramente includono i \emph{requisiti non funzionali}.